---
title: "Гостьовий семінар"
description: "Seminar"
slug: "seminar"
keywords: ""
categories:
    - ""
    - ""
date: 2017-10-31T22:42:51-05:00
draft: false
---

Після майже 2,5 років тривалості проєкту стало можливим запросити українських
науковців на робочий візит до Фрайбурґа. У рамках своїх досліджень у проєкті
SURGE-Pro вони представили свої результати. З коротким описом та матеріалами
презентацій можна ознайомитися на цій сторінці.\
Дата: 21.07.2023

#### Проф. Василь Лавний (НЛТУ України)
#### Comparison of the growth of spruce stands in the Ukrainian Carpathians and in the Black Forest
#### Порівняння росту ялинових деревостанів в Українських Карпатах та у Чорному Лісі

Оцінено динаміку росту ялинових деревостанів у двох переважаючих типах лісу в Українських
Карпатах. Аналіз показує, що ялинові деревостани І та Іа класів бонітету зростають
за класами продуктивності (MAI) 10 та 12 таблиць ходу росту, які використовуються у
землі Баден-Вюртенберґ. Загалом, криві росту ялинових деревостанів найбільш подібні за
висотою та середнім діаметром, проте мають більші відмінності у рості за запасом та
щільністю деревостанів.

[Слайди (англійською)](../../../docs/LavnyySeminarUNR20230720.pdf)

#### Доц. Сергій Гаврилюк (НЛТУ України)
##### Estimation of remotely sensed vegetation indices for spruce stands in the Ukrainian Carpathians and in the Black Forest
##### Оцінка вегетаційних індексів ялинових деревостанів Українських Карпат та Чорного лісу

Сьогодні дані дистанційного зондування Землі є одним із основних джерел інформації
про ліси у великих масштабах; особливо широко використовуються вегетаційні індекси
(напр. Нормалізований вегетаційний індекс NDVI). Нами виділені NDVI та покращений
вегетаційний індекс EVI у середовищі Google Earth Engine для часових рядів на точки
проведених польових досліджень в Українських Карпатах та Баден-Вюнтерберґ (Чорний ліс)
на період з 1985 по 2022 роки. Аналіз просторових та часових закономірностей ялини
європейської дозволяє краще зрозуміти залежності цих індексів від кліматичних показників
та лісівничих показників для обох країн.

[Слайди (англійською)](../../../docs/HavryliukSeminarUNR20230720.pdf)

#### Проф. Микола Ґусті (НЛТУ України, IASA)
##### Accounting for climate change in large-scale forest scenario models and use of tree-ring data
##### Оцінка змін клімату у моделюванні великомасштабних лісових сценаріїв та викристання даних річних приростів

Великомасштабне лісове моделювання (напр. EFISCEN, CBM, G4M) є прийнятним для оцінки динаміки
лісів для країн чи регіонів з використанням загальнодоступних даних. Моделі можуть бути економічними
(напр. GLOBIOM) та енергетичними (напр. PRIMES) для оцінки біомаси лісів. Ці моделі зазвичай використовують середні значення параметрів росту лісів, оцінка змін клімату - це виклик для них.

Є кілька шляхів оцінки змін клімату для великомасштабного моделювання лісів. Ми оцінили реакцію лісів на зміни клімату шляхом аналізу річних приростів, визначених на кернах ялинових дерев з пробних площ на заході України та південно-західної Німеччини. Попередні результати індексів річних приростів ялинових деревостанів в Українських Карпатах та Чорному лісі показують позивний відгук індексів приростів на опади у вегетаційний сезон та негативний відгук на температуру повітря. Цю інформацію можна використати для розроблення вхідних параметрів моделювання у великому масштабі.

[Слайди (англійською)](../../../docs/GustiSeminarUNR20230720.pdf)

#### Доц. Микола Король (НЛТУ України)
##### Productivity and state of health of spruce stands in the Ukrainian Carpathians.
##### Продуктивність і санітарний стан ялинових деревостанів Українських Карпат

Продуктивність ялинових деревостанів Українських Карпат оцінено залежно від висоти над рівнем моря та експозиції схилу. Нами оцінено санітарний стан деревостанів, визначено санітарний стан кожного дерева залежно від його діаметра. Додатково були досліджені часові закономірності та варіації мертвої деревини ялини європейської.

[Слайди (німецькою)](../../../docs/KorolSeminarUNR20230720.pdf)
